

Gama in beta

1.) Eulerjeva funkcija gamma je definirana s predpisom

$$\Gamma(x) = \int_0^{\infty} t^{x-1} e^{-t} dt \quad (*)$$

Lahko je videti, da je za $x \geq 0$ dobro definirana (definicija za negativne x je alternativna, prav tako za kompleksne)

Integral $(*)$ konvergira pri $t = \infty$ za vse $x > 0$, prav tako pri $t = 0$, konvergira als enakomerno glede na x . (Na intervalu $[a, b]$ je konvergenca ∞ najprejasnjejša pri $x = b$.)

Torej vidimo:

$$\begin{aligned} \Gamma(1) &= \int_0^{\infty} t^{1-1} e^{-t} dt = \int_0^{\infty} e^{-t} dt = \\ &= -e^{-t} \Big|_0^{\infty} = -(e^{-\infty} - e^0) = -(-1) = 1 \end{aligned}$$

Tage

$$\Gamma(1) = 1$$

Induktion für $x \geq 0$ zeigt

$$\Gamma(x+1) = x \Gamma(x)$$

Bk27:

Induktion:

$$\Gamma(x+1) = \int_0^{\infty} t^x e^{-t} dt \quad \text{per partes} =$$

$$u = t^x \quad dv = e^{-t}$$

$$du = x t^{x-1} dt \quad v = -e^{-t}$$

$$= \left(-t^x e^{-t} \right) \Big|_0^{\infty} + \int_0^{\infty} x t^{x-1} e^{-t} dt =$$

$$= -\lim_{t \rightarrow \infty} t^x e^{-t} + 0 + x \int_0^{\infty} t^{x-1} e^{-t} dt$$

für $x \geq 0$ zeigt

$$\lim_{t \rightarrow \infty} t^x e^{-t} = \lim_{t \rightarrow \infty} t^x \left(1 - t + \frac{t^2}{2!} - \frac{t^3}{3!} + \dots \right) =$$

$$= \lim_{t \rightarrow 0} \left(t^x - t^{x+1} + \frac{t^{2+x}}{2!} - \frac{t^{3+x}}{3!} + \dots \right)$$

$$= 0.$$

Torej res:

$$\Gamma(x+1) = x \int_0^{\infty} t^{x-1} e^{-t} dt = x \Gamma(x)$$

□

Posledica: $\forall n \in \mathbb{N}$ velja:

$$\Gamma(n+1) = n!$$

Dokaz:

Rekurzivni izraz:

$$\begin{aligned} \Gamma(n+1) &= n \Gamma(n) = n(n-1) \Gamma(n-1) = n(n-1)(n-2) \Gamma(n-2) = \\ &= n(n-1)(n-2) \dots \dots 2 \Gamma(2) = \\ &= n(n-1)(n-2) \dots \dots 2 \cdot 1 \cdot \underbrace{\Gamma(1)}_1 = \\ &= n! \end{aligned}$$

□

Pomembna vrednost je tudi $\Gamma(\frac{1}{2})$

$$\Gamma\left(\frac{1}{2}\right) = \int_0^{\infty} t^{-\frac{1}{2}} e^{-t} dt$$

Versuchen wir substituieren:

$$t = u^2$$

$$u = t^{\frac{1}{2}}$$

$$dt = 2u du$$

$$\Gamma\left(\frac{1}{2}\right) = \int_0^{\infty} \frac{1}{u} 2u e^{-u^2} du = 2 \int_0^{\infty} e^{-u^2} du$$

Kann man abschätzen:

$$\int_0^{\infty} e^{-u^2} du = \frac{\sqrt{\pi}}{2} \quad (\text{Gaussian integral})$$

Spitzen:

$$\int_0^{\infty} e^{-r^2} dA = \int_0^{\infty} e^{-r^2} \frac{1}{2} dr r d\varphi =$$

$$= \frac{1}{2} \pi \int_0^{\infty} r e^{-r^2} dr$$

$$r^2 = u$$

$$dr = \frac{1}{\pi} \frac{1}{2} du$$

$$= \frac{1}{4} \pi \int_0^{\infty} e^{-u} du = \frac{\pi}{4}$$

Pr drugi strani:

$$\int_0^{\infty} e^{-r^2} dA = \int_0^{\infty} e^{-(x^2+y^2)} dx dy = \\ = \int_0^{\infty} e^{-x^2} dx \int_0^{\infty} e^{-y^2} dy = \left(\int_0^{\infty} e^{-x^2} dx \right)^2 = I^2$$

$$I^2 = \frac{\pi}{4}$$

$$I = \frac{\sqrt{\pi}}{2}$$

□

S poznano vrednost $\Gamma\left(\frac{1}{2}\right) = \sqrt{\pi}$ dobimo z rekurentno $\Gamma(x+1) = x \Gamma(x)$ še naslednjo pomembno formulo:

Talor:

$$\Gamma\left(n + \frac{1}{2}\right) = \frac{(2n)!}{2^n n!} \sqrt{\pi}$$

Res:

$$\Gamma\left(n + \frac{1}{2}\right) = \left(n - \frac{1}{2}\right) \Gamma\left(n - \frac{1}{2}\right) = \left(n - \frac{1}{2}\right) \left(n - \frac{3}{2}\right) \cdots \frac{3}{2} \cdot \frac{1}{2} \cdot \Gamma\left(\frac{1}{2}\right)$$

$$= \frac{2n-1}{2} \cdot \frac{2n-3}{2} \cdots \frac{3}{2} \cdot \frac{1}{2} \sqrt{\pi} = \frac{(2n)!}{2^n n!} \sqrt{\pi}.$$

2.) Eulerius funkcijs Beta.

Definicija

Eulerius funkcijs B je funkcija dveh spremenljivk $B(p, q)$, definirana s polpisom

$$B(p, q) = \int_0^1 t^{p-1} (1-t)^{q-1} dt, \quad p, q > 0$$

Trilev

$$B(p, q) = B(q, p)$$

Dokaz:

Uvedemo novo spremenljivko

$$u = 1 - t$$

Izrek

$$B(p, q) = \frac{\Gamma(p) \Gamma(q)}{\Gamma(p+q)}$$

Dokaz: *kasneje*: